\documentclass{exam}

\usepackage{amsmath}

\title{Lineare Algebra und Analytische Geometrie I - 1. Übungsblatt}
\author{Michael van Straten}

\AtBeginEnvironment{align}{\setcounter{equation}{0}}

\begin{document}
    \maketitle
    \section*{Aufgabe 1: Mengenoperationen und Gleichheit von Mengen}
    Gegeben seien die Mengen $M$, $N$ und $L$. Zeigen Sie:
    \begin{enumerate}
        \item[i)] $M \cap (N \cap L) = (M \cap N) \cap L$,
        \item[ii)] $M \cap (N \cup L) = (M \cap N) \cup (M \cap L)$,
        \item[iii)] $M \setminus (N \cap L) = (M \setminus N) \cup (M \setminus L)$.
    \end{enumerate} 
    \textbf{Lösungen:}
    \begin{enumerate}
        \item[i)]  
        \begin{align*}
            M \cap (N \cap L) &\Leftrightarrow \tag{Umformung zu Aussagenlogik} \\
            x \in M \land (x \in N \land x \in L) &\Leftrightarrow \tag{Assoziativgesetze [LM21, Aufgabe 2.1 (a)]} \\ 
            (x \in M \land x \in N) \land x \in L &\Leftrightarrow \tag{Zurückformung zu Mengen} \\
            (M \cap N) \cap L 
        \end{align*}
        \item[ii)]  
        \begin{align*}
            M \cap (N \cup L) &\Leftrightarrow \tag{Umformung zu Aussagenlogik} \\
            x \in M \land (x \in N \lor x \in L) &\Leftrightarrow \tag{Distributivgesetze [LM21, Aufgabe 2.1 (c)]} \\
            (x \in M \land x \in N) \lor (x \in M \land x \in L) &\Leftrightarrow \tag{Zurückformung zu Mengen} \\
            (M \cap N) \cup (M \cap L) 
        \end{align*}
        \item[iii)]  
        \begin{align*}
            M \setminus (N \cap L) &\Leftrightarrow \tag{Umformung zu Aussagenlogik} \\
            x \in M \land \neg (x \in N \land x \in L) &\Leftrightarrow \tag{\textit{De Morganschen Gesetze}} \\
            x \in M \land (x \notin N \lor x \notin L) &\Leftrightarrow \tag{Distributivgesetze [LM21, Aufgabe 2.1 (c)]} \\
            (x \in M \land x \notin N) \lor (x \in M \land x \notin L) &\Leftrightarrow \tag{Zurückformung zu Mengen} \\
            (M \setminus N) \cup (M \setminus L) 
        \end{align*}
    \end{enumerate}
    \section*{Aufgabe 2: Äquivalenz von Aussage}
    Gegeben sein Mengen $A$ und $B$ Zeigen Sie die Äquivalenz der folgenden Aussagen:
    \begin{enumerate}
        \item[i)] $ A \subseteq B $, 
        \item[ii)] $ A \cup B = B $,
        \item[iii)] $ A \cap B = A $.
    \end{enumerate}
    \textbf{Lösungen:}
    \begin{enumerate}
        \item $ A \subseteq B \Leftrightarrow A \cup B = B $ \\ 
            Gehen wir davon aus, dass $A$ eine Teilmenge von $B$ ist. 
            Somit gibt es für jedes Element in $A$ ein Element in $B$. 
            Schauen wir uns nun die Vereinigung von $A$ und $B$ an. 
            Da jedes Element von $A$ ebenfalls in $B$ ist, muss die Vereinigung von $A$ und $B$ gleich $B$ sein.  
            Wenn jedoch die Vereinigung von $A$ und $B$ gleich $B$ ist, muss $A$ eine Teilmenge von $B$ sein.
        \item $ A \cup B = B \Leftrightarrow A \cap B = A $ \\
            Wenn $ A \cup B $ gleich der Menge $B$ ist, muss nach 1. $A$ eine Teilmenge von $B$ sein.  
            Da $A$ eine Teilmenge von $B$ ist, muss jedes Element in $A$ auch in $B$ enthalten sein. 
            Somit ist der Durchschnitt von $A$ und $B$ gleich $A$ nach Definition des Durchschnitts zweier Mengen. 
            Ist jedoch der Durchschnitt von $A$ und $B$ gleich $A$, so muss $A$ eine Teilmenge von $B$ sein,
            da für jedes Element in $A$ es ein Element in $B$ nach Definition der Teilmenge geben muss.
    \end{enumerate}
\end{document}

