\documentclass{../problemset}

\Lecture{Lineare Algebra und Analytische Geometrie I}
\Problemset{5}
\DoOn{19. November 2023 23:59 Uhr}
\author{Michael van Straten}

\begin{document}
\maketitle

\begin{problem}[Untergruppenkriterien; Kern als Untergruppe ]
Sei $(G, \cdot)$ eine Gruppe und $U \subseteq G$ nicht leer. Ist auch $(U, \cdot)$ eine Gruppe, so heißt sie Untergruppe von $(G, \cdot)$.

\begin{enumerate}
	\item Zeigen Sie die Äquivalenz der folgenden Aussagen:
	      \begin{enumerate}[label=\alph*)]
		      \item $(U, \cdot)$ ist eine Untergruppe von $(G, \cdot)$,
		      \item Für alle $a, b \in U$ gilt $ab^{-1} \in U$,
		      \item Die Relation $\sim_U := \{(a, b) \in G \times G \mid ab^{-1} \in U\}$ ist eine Äquivalenzrelation auf $G$.
	      \end{enumerate}
	\item Sei $(H, +)$ eine weitere Gruppe und $f: G \to H$ ein Gruppenhomomorphismus. Zeigen Sie, dass $(\ker(f), \cdot)$ eine Untergruppe von $(G, \cdot)$ ist.
\end{enumerate}

\begin{proof}
	\begin{enumerate}
		\item \textit{Äquivalenz von Aussagen:}
		      \begin{enumerate}[label=\alph*)]
			      \item \textit{a)} $\Longrightarrow$ \textit{b)}: \\
			            $(U, \cdot)$ ist eine Untergruppe von $(G, \cdot)$, wenn sie in Hinsicht auf das inverse Element und die Operationen $\cdot$ geschlossen ist.
			            Es folgt
			            \begin{align}
				            a, b \in U & \Longrightarrow a \cdot b \in U \quad \text{(Geschlossenheit)}, \\
				            b \in U    & \Longrightarrow b^{-1} \in U \quad \text{(Inverse)}.
			            \end{align}
			            Mit $a \in U$ und $b \in U$ aus (2) folgt, dass auch $b^{-1} \in U$ ist und aus (1) folgt, dass somit auch $a \cdot b^{-1} \in U$. \checkmark
			      \item \textit{a)} $\Longleftarrow$ \textit{b)}: \\
			            Angenommen, $\forall a,b \in U$ gilt $ab^{-1} \in U$. \\
			            \\
			            Somit muss auch das neutrale Element in $U$ sein, da wenn $a=b$, dann $aa^{-1} \in U$. \\
			            \\
			            Setze $a=e$ und $b=a$. Somit muss auch das inverse Element zu $a$ in $U$ sein, da $ea^{-1} = a^{-1} \in U$.
			            Da jedoch auch inverse Elemente in $U$ sind, muss $U$ somit auch abgeschlossen sein, da $a,b^{-1} \in U \Longrightarrow a{(b^{-1})}^{-1} = ab \in U$. \\
			            \\
			            Somit sind alle Bedingungen für eine Untergruppe erfüllt und die beiden Aussagen sind äquivalent. \checkmark
			      \item \textit{b)} $\Longleftrightarrow$ \textit{c)}: \\
			            \textbf{Reflexivität}: $(a, a) \in \sim_U$ \\
			            $\forall (a,a) \in G \times G$ gilt durch das Kriterium, dass $aa^{-1} \in U$ (wie in \textit{ii)} bewiesen), da das neutrale Element in $U$ ist. \checkmark \\
			            \textbf{Symmetrie}: $(a, b) \in \sim_U \Longrightarrow (b,a) \in \sim_U$ \\
			            Hier folgt wiederum direkt aus dem Kriterium, dass wenn $ab^{-1}$ in $U$ ist, auch $ba^{-1}$ in $U$ ist (wie in \textit{ii)} bewiesen). \checkmark \\
			            \textbf{Transitivität}: $(a, b) \in \sim_U \land (b,c) \in \sim_U \Longrightarrow (a,c) \in \sim_U$ \\
			            Angenommen, $(a, b) \in \sim_U$ und $(b, c) \in \sim_U$. Das bedeutet, dass $ab^{-1} \in U$ und $bc^{-1} \in U$. Wir wollen zeigen, dass dann auch $ac^{-1} \in U$.
		      \end{enumerate}
		\item \textit{$\ker(f)$ ist eine Untergruppe:}
		      Wie bereits in \textit{i.b} bewiesen, müssen wir lediglich zeigen, dass $\forall a,b \in \ker(f) \Rightarrow ab^{-1} \in \ker(f)$, um zu zeigen, dass $\ker(f)$ eine Untergruppe von $G$ ist.

		      Nehmen wir zwei Elemente aus $\ker(f)$, $a$ und $b$. Somit ist laut Definition von Homomorphismen $f(a \cdot b) = f(a) + f(b)$. Somit folgt
		      \begin{align}
			      f(b^{-1}) &= f(b)^{-1} \quad \text{(Homomorphismen bilden inverse auf inverse ab)} \\
			      f(b \cdot b^{-1}) &= f(b) + f(b)^{-1} \\
			      f(e_G) &= e_H + f(b)^{-1} \\
			      f(e_G) &= e_H + e_H \quad \text{(Homomorphismen bilden neutrale Elemente auf neutrale Elemente ab)}
		      \end{align}
		      Somit muss $b^{-1}$ in $\ker(f)$ sein, da $f(b^{-1}) = e_H$. Folglich folgt
		      \begin{align}
			      f(a \cdot b^{-1}) = f(a) + f(b^{-1}) = e_H + e_H = e_H
		      \end{align}
		      und somit ist auch $ab^{-1} \in \ker(f)$, woraus folgt, dass $\ker(f)$ eine Untergruppe von $G$ ist.
	\end{enumerate}
\end{proof}
\end{problem}

\pagebreak

\begin{problem}[Der erste Isomorphiesatz am Beispiel]
Sei $x \in \mathbb{R}$ und $n \in \mathbb{N}$.
Wir betrachten die Abbildung $d: (P_{\le n }[x], +) \to (P_{\le n-1}[x], +)$ zwischen den additiven Gruppen der Polynome vom Grad kleiner gleich $n$ und Grad kleiner gleich $n - 1$, die für jedes $p(x) = a_0 + a_1x + a_2x^2 + \ldots + a_nx^n \in P_{\le n}[x]$, $a_j \in \mathbb{R}$, $j \in \{1, \ldots, n\}$ gegeben ist durch \[
	d(p(x)) = a_1 + 2a_2x + \ldots + na_nx^{n-1} \in P_{\le n-1}[x].
\]

Sei weiter $P'_{\le n}[x] := \{p(x) \in P_{\le n}[x] \mid p(x) = a_1x + \ldots + a_nx^n, a_j \in \mathbb{R}, j \in \{1, \ldots, n\}\}$.

\begin{enumerate}
	\item Zeigen Sie, dass $d$ ein surjektiver Gruppenhomomorphismus ist.
	\item Berechnen Sie $\ker(d)$ und zeigen Sie, dass $\ker(d) \cap P'_{\le n}[x] = \{0\}$, wobei $0$ das neutrale Element in $(P_{\le n}[x], +)$ bezeichnet.
	\item Zeigen Sie, dass $(P'_{\le n}[x], +)$ eine Untergruppe von $(P_n[x], +)$ ist.
	\item Zeigen Sie, dass $D := d|_{P'_n[x]}$ bijektiv ist und geben Sie die inverse Abbildung $I := D^{-1}: P_{n-1}[x] \to P'_n[x]$ von $D$ an.
\end{enumerate}

\begin{proof}
	\begin{enumerate}
		\item \textit{$d$ ist ein surjektiver Gruppenhomomorphismus} \\
		      \textbf{$d$ ist ein Gruppenhomomorphismus}: \\
		      Zu zeigen ist, dass $\forall p(x),q(x) \in P_{\le n}[x]$ gilt $d(p(x) + q(x)) = d(p(x)) + d(q(x))$. \\

		      Notiere das:
		      \begin{align}
			      p(x) &= a_0 + a_1x^1 + a_2x^2 + \ldots + a_nx^n, \\
			      q(x) &= b_0 + b_1x^1 + b_2x^2 + \ldots + b_nx^n.
		      \end{align}

		      Somit ist $p(x) + q(x) =$ \[
			      (a_0+b_0) + (a_1+b_1)x^1 + (a_2 + b_2)x^2 + \ldots + (a_n+b_n)x^n,
		      \] und $d(p(x) + q(x)) =$ \[
			      (a_1+b_1) + 2(a_2 + b_2)x + \ldots + n(a_n+b_n)x^{n-1}.
		      \]

		      Betrachten wir nun die Abbildung von $d(p(x)) + d(q(x))$:
		      \begin{align}
			       & d(a_0 + a_1x^1 + a_2x^2 + \ldots + a_nx^n) + d(b_0 + b_1x^1 + b_2x^2 + \ldots + b_nx^n) \\
			       & = a_1 + 2a_2x + \ldots + na_nx^{n-1} + b_1 + 2b_2x + \ldots + nb_nx^{n-1}               \\
			       & = a_1 + b_1 + 2a_2x + 2b_2x + \ldots + na_nx^{n-1} + nb_nx^{n-1}                        \\
			       & = (a_1 + b_1) + 2(a_2 + b_2)x + \ldots + n(a_n+b_n)x^{n-1}                              \\
			       & = d(p(x) + q(x)).
		      \end{align}

		      Somit ist gezeigt, dass $d(p(x))$ ein Gruppenhomomorphismus ist.
		      \checkmark
		      \textbf{$d$ ist surjektiv}: \\
		      Zu zeigen ist, dass $\forall p_{\le n-1}(x) \in P_{\le n-1}[x]$ ein $p(x) \in P_{\le n}[x]$ existiert, sodass $d(p(x)) = p_{\le n-1}(x)$.
		      \\\\
		      Ein solches $p(x)$ zu finden ist gleichbedeutend damit, für jedes Polynom vom Grad $n-1$ ein Polynom des Grades $n$ in $P_{\le n}[x]$ zu finden,
		      da $d(p(x))$ von Polynomen Grad $n$ zu Polynomen Grad $n-1$ abbildet.
		      Da $P_{\le n}[x]$ jedoch die Menge der Polynome vom Grad $n$ ist,
		      lässt sich für jedes Polynom aus der Menge $P_{\le n - 1}$ ein Polynom des Grades $n+1$ in $P_{\le n}[x]$ finden, sodass $d(p(x)) = p_{\le n -1}(x)$.
		      Somit ist $d$ surjektiv.
		      \checkmark
		\item \textit{Der $\ker(d)$ und seine Schnitte} \\
		      Es ist leicht zu sehen, dass der $\ker(d)$ gleich der Menge
		      \[
			      \{p(x) \in P_{\le n} \mid a_0 \in \mathbb{R} \land a_j = 0, j \in \{1, \ldots, n\}\}
		      \]
		      ist, da $\forall p(x) \in \ker(d)$ gilt
		      \[
			      d(p(x)) = 0 + 0 + \ldots + 0 = 0 = \text{neutrales Element aus } P_{\le n-1}.
		      \]
		      Somit ist jedoch auch leicht zu sehen, dass $\ker(d) \cap P'_{\le n}[x] = \{0\}$, da
		      \begin{align}
			      \ker(d) \cap P'_{\le n}[x] & = \{p(x) \in P_{\le n} \mid (a_0 \in \mathbb{R} \land a_j = 0) \land (a_0 = 0 \land a_j \in \mathbb{R}), j \in \{1, \ldots, n\}\} \\
			                                 & = \{p(x) \in P_{\le n} \mid (a_0 = 0 \land a_j = 0, j \in \{1, \ldots, n\}\}                                                      \\
			                                 & = \{p(x) \in P_{\le n} \mid (a_j = 0, j \in \{0, \ldots, n\}\}                                                                    \\
			                                 & = \{0\}.
		      \end{align}
		      \checkmark
		\item \textit{Die Untergruppe} \\
		      Um zu beweisen, dass $P'_{\le n}[x]$ eine Untergruppe von $P_{\le n}[x]$ ist, müssen wir die Geschlossenheit von $P'_{\le n}[x]$ sowie seine Geschlossenheit in Hinsicht auf Inverse beweisen. \\
		      \textbf{Geschlossenheit}: \\
		      Es ist zu zeigen, dass $\forall p(x),q(x) \in P'_{\le n}[x]$ gilt $p(x) + q(x) \in P'_{\le n}[x]$

		      Lass soeben wieder $p(x), q(x) =$ \[
			      p(x) = a^\prime_1x + \ldots + a^\prime_nx^n, \\
			      q(x) = b^\prime_1x + \ldots + b^\prime_nx^n.
		      \]
		      Somit gilt $p(x) + q(x) =$ \[
			      a^\prime_1x + \ldots + a^\prime_nx^n + b^\prime_1x + \ldos + b^\prime_nx^n =
			      \overbrace{(a^\prime_1+b^\prime_1)}^{\in \mathbb{R}}x + \ldots + \overbrace{(a^\prime_n+b^\prime_n)}^{\in \mathbb{R}}x^n,
		      \] was jedoch wieder in $P'_{\le n}[x]$ liegt.
		      \checkmark
		      \\
		      \textbf{Geschlossenheit unter Inversen}: \\
		      Da $\mathbb{R}$ ein Körper ist, existiert zu jedem Faktor $a_j$ ein additives inverses Element in $\mathbb{R}$, sodass $a_j + a_j^{-1} = 0$.
		      Daraus folgt, dass es für jedes $p(x) \in P'_{\le n}[x]$ ein $p(x)^{-1} \in P'_{\le n}[x]$ existiert, sodass $p(x) + p(x)^{-1} = 0 =$ neutrales Element in $P'_{\le n}[x]$ und in $P_{\le n}[x]$.
		      \checkmark
		\item \textit{Die Bijektivität von $D$ und die Inverse Abbildung $I$} \\
		      Um zu zeigen, dass $D := d|_{P'_{\le n}[x]}$ bijektiv ist, betrachten wir die Injektivität und die Surjektivität von $D$.

		      \textbf{Injektivität von $D$}: \\
		      Angenommen, es gibt $p_1(x), p_2(x) \in P'_{\le n}[x]$ mit $D(p_1(x)) = D(p_2(x))$. Das bedeutet, dass $d(p_1(x)) = d(p_2(x))$.

		      Da $d$ surjektiv ist (wie im ersten Teil gezeigt), existieren Polynome $q_1(x), q_2(x) \in P_{\le n}[x]$ mit $d(q_1(x)) = p_1(x)$ und $d(q_2(x)) = p_2(x)$.

		      Da $d(p_1(x)) = d(p_2(x))$, folgt $d(q_1(x)) = d(q_2(x))$. Durch die Injektivität von $d$ erhalten wir $q_1(x) = q_2(x)$.

		      Somit ist $p_1(x) = d(q_1(x)) = d(q_2(x)) = p_2(x)$. Daher ist $D$ injektiv.
		      \checkmark

		      \textbf{Surjektivität von $D$}: \\
		      Angenommen, es gibt $p'(x) \in P_{\le n-1}[x]$. Da $d$ surjektiv ist, existiert ein Polynom $q(x) \in P_{\le n}[x]$ mit $d(q(x)) = p'(x)$.

		      Da $q(x) \in P_{\le n}[x]$, können wir $q(x) = a_1x + \ldots + a_nx^n$ schreiben. Dann ist $q(x) \in P'_{\le n}[x]$, und es gilt $D(q(x)) = p'(x)$.

		      Daher ist $D$ surjektiv.
		      \checkmark

		      Da $D$ sowohl injektiv als auch surjektiv ist, ist $D$ bijektiv.

		      Die inverse Abbildung $I := D^{-1}: P_{n-1}[x] \to P'_{\le n}[x]$ ist die Umkehrung von $D$. Das bedeutet, dass $I$ jedes $p'(x) \in P_{n-1}[x]$ auf das Polynom $q(x) \in P'_{\le n}[x]$ abbildet, für das $D(q(x)) = p'(x)$.

		      Daher ist die inverse Abbildung $I$ gegeben durch $I(p'(x)) = q(x)$.
	\end{enumerate}
\end{proof}

\end{problem}

\pagebreak

\begin{problem}[Erster Isomorphiesatz]
Seien $(G, \cdot)$ und $(H, +)$ Gruppen und $f: G \to H$ ein surjektiver Gruppenhomomorphismus. Zeigen Sie, dass $G/\ker(f)$ isomorph zu $H$ ist. Zeigen Sie dazu, dass
\begin{enumerate}
	\item $F: G/\ker(f) \to H$ definiert durch $F(K) := f(g)$ für ein $g \in K$ wohl definiert ist. Das heißt, der Wert von $F$ hängt nicht von der Wahl von $g \in K$ aus der Definition ab.
	\item $f = F \circ \pi$, wobei $\pi: G \to G/\ker(f)$, $g \mapsto [g]_{\sim_{\ker(f)}}$ die kanonische Abbildung eines Elements auf seine Äquivalenzklasse bezüglich $\ker(f)$ ist.
	\item $F$ bijektiv ist.
\end{enumerate}

\end{problem}

\pagebreak

\begin{problem}[Einfache Körpererweiterungen]
Sei $(L, +, \cdot)$ ein Körper, $K \subsetneq L$, und $(K, +, \cdot)$ ebenfalls ein Körper bezüglich der gleichen Operationen (man nennt $K$ dann Unterkörper von $L$ analog zur Untergruppe aus Aufgabe 1). Sei weiter $j \in L \setminus K$ mit $j^2 \in K$. Zeigen Sie, dass $K[j] := \{a + bj \in L \mid a, b \in K\}$ mit den Operationen
\begin{align*}
	(a + bj) \oplus (c + dj)  & = a + c + j(b + d),       \\
	(a + bj) \otimes (c + dj) & = ac + j^2bd + j(ad + bc)
\end{align*}
einen Körper bildet.
\begin{proof}
	Um zu beweisen, das $K[j]$ einen Körper bildet muss beweisen werden das er alle Körperaxiome erfüllt. \\
	\textbf{Assoziativität} \\
	\begin{align}
		((a + bj) \oplus (c + dj)) \oplus (e + fj) & = (a + c + j(b + d)) \oplus (e + fj)         \\
		                                           & = (a + c + e ) + j(b + d + f)                \\
		                                           & = (a + bj) \oplus (c + e + j(d + f))         \\
		                                           & = (a + bj) \oplus ((c + dj) \oplus (e + fj))
	\end{align}
	\begin{align}
		((a + bj) \otimes (c + dj)) \otimes (e + fj) & = (ac + j^2bd + j(ad + bc)) \otimes (e + fj)                   \\
		                                             & = (ac+j^2bd)e + j^2(ad + bc)f + j((ac + j^2bd)f + (ad + bc)e)  \\
		                                             & = ace + j^2bde + j^2adf + j^2bcf + acfj + j^3bdf + adej + bcej \\
		                                             & = (ce+j^2df)a + j^2(cf + de)b + j((ce + j^2df)b + (cf + de)a)  \\
		                                             & = (a + bj) \otimes (ce + j^2df + j(cf + de))                   \\
		                                             & = (a + bj) \otimes ((c + dj) \otimes (e + fj))
	\end{align}
	\textbf{Kommutativität} \\
	\begin{align}
		(a + bj) \oplus (c + dj) & = a + c + j(b + d)         \\
		                         & = c + a + j(d + b)         \\
		                         & = (c + dj) \oplus (a + bj)
	\end{align}
	\begin{align}
		(a + bj) \otimes (c + dj) & = ac + j^2bd + j(ad + bc)   \\
		                          & = ca + j^2db + j(da + ca)   \\
		                          & = (c + dj) \otimes (a + bj) \\
	\end{align}
	\textbf{Neutrale Elemente} \\
	Für die Operation $\oplus$ ist das neutrale Element $e_\oplus = (0+0j)$ da \[
		(a + bj) \oplus (0 + 0j)   = a + 0 + j(b + 0) = a + bj
	\]

	Für die Operation $\otimes$ ist das neutrale Element $e_\otimes = (1+0j)$ da \[
		(a + bj) \otimes (1 + 0j)  = a*1 + j^2b*0 + j(a*0 + b*1) = a + bj
	\]
	\textbf{Inverse Elemente} \\
	Für die Operation $\oplus$ ist das inverse Element $\forall (a + bj) \in K[j]$ gleich $(a^{-1}+b^{-1}j)$ da \[
		(a + bj) \oplus (a^{-1} + b^{-1}j) = a + a^{-1} + j(b + b^{-1}) = 0 + 0j
	\]
	Für die Operation $\otimes$ ist das inverse Element $\forall (a + bj) \in K[j]$ gleich $(a{(a^2+(-j^2)b^2)}^{-1} + j(-b{(a^2+(-j^2)b^2)}^{-1})$.
	\textbf{Distributibgetze} \\
	\begin{align}
		(a + bj) \otimes ((c + dj) \oplus (e + fj)) & = (a + bj) \otimes (ce + j(d + f))                               \\
		                                            & = ace + j^2b(d+f) + j(a(d+f) + bce)                              \\
		                                            & = ace + j^2(bd+bf) + j(ad+af + bce)                              \\
		                                            & = ace + j^2bd+j^2bf + j(ad+af + bce)                             \\
		                                            & = (ac + j^2bd) + (ae + j^2bf) + j((ad + bc) + (af + be)))        \\
		                                            & = (ac + j^2bd + j(ad + bc)) \oplus (ae + j^2bf + j(af + be))     \\
		                                            & = ((a + bj) \otimes (c + jd)) \oplus ((a + bj) \otimes (e + fj))
	\end{align}
	\begin{align}
		((c + dj) \oplus (e + fj)) \otimes (a + bj) & = time! \\
	\end{align}
\end{proof}


\end{problem}

\end{document}

