\documentclass{../problemset}

\Lecture{Lineare Algebra und Analytische Geometrie I}
\Problemset{8}
\DoOn{10. Dezember 2023}
\author{Michael van Straten}

\begin{document}
\maketitle

\begin{problem}[Basen endlichdimensionaler Vektorräume]{3 Punkte}
Sei $n \in \mathbb{N}$, $V$ ein $K$-Vektorraum mit $\dim_K(V) = n$ und $B = \{v_1, \ldots, v_n\} \subseteq V$. Zeigen Sie, dass die folgenden Aussagen äquivalent sind:
\begin{enumerate}
	\item $B$ ist eine Basis.
	\item $B$ ist linear unabhängig.
	\item $B$ ist ein Erzeugendensystem.
\end{enumerate}

\begin{proof}
	$ $

	\begin{itemize}
		\item [	,,i) $\Longrightarrow$ ii)'':]
		      Da $B$ eine Basis ist, ist $B$ linear unabhängig und ein Erzeugendensystem.
		\item [,,ii) $\Longrightarrow$ iii)'':]
		      Angenommen $B$ ist kein Erzeugendensystem.

		      Da $B$ linear unabhängig ist kann $B$ laut des Basisergänzungssatzes zu einem Erzeugendensystem ergänzt werden.
		      Ausgehend hat $B$ $n$ Elemente, nach der Ergänzung von $B$ zu einem Erzeugendensystem hat $B$ mindestens $n + 1$ Elemente.
		      Somit haben wir ein linear unabhängiges Erzeugendensystem, eine Basis, mit einer Mindestsanzahl an $n + 1$ Elementen.
		      Daraus schließen wir das $\dim_K(V) \ge n + 1$, dies steht aber im Wiederspruch mit der Annahme das $\dim_K(V) = n$.
		      Somit muss unsere Annahme das $B$ kein Erzeugendensystem ist falsch zein. \checkmark
		\item [	,,iii) $\Longrightarrow$ i)'':] Angenommen $\dim_K(V) = n$
		      \begin{itemize}
			      \item [Fall 1:]
			            $B$ ist linear unabhängig $\Rightarrow$ $B$ ist eine Basis von $V$ \checkmark
			      \item [Fall 2:]
			            $B$ ist linear abhängig $\Rightarrow$ $\exists w \in B$ mit $w = \lambda_1 v_1 + \lambda_2 v_2 + ... + \lambda_{n-1} v_{n - 1}$ $v_i \in B \setminus \set{w}$

			            Für denn Fall das $B \setminus \set w$ nicht linear unabhängig ist wieder hole den Prozess.

			            In beiden fällen, $B \setminus \set w$ linear unabhängig, $B \setminus \set w$ linear abhängig,
			            erhalten wir eventuell ein Erzeugendensystem welches Lineare unabhängig ist und weniger als $n$ Elemente hat.

			            Dies steht allerdings im Widerspruch mit der Annahme das $\dim_K(V) = n$, was impliziert das $B$ nicht linear abhängig sein kann.
		      \end{itemize}

		      Da wir Fall 2 somit ausschließen können, folgt $B$ ist eine Basis. \checkmark
	\end{itemize}
\end{proof}
\end{problem}

\begin{problem}[Vektoren mit 0 an der i-ten Stelle]{3 Punkte}
Sei $K \in \{ \mathbb{R}, \mathbb{C} \}$ und $n \in \mathbb{N}$ mit $n > 1$. Weiter seien $\bar{e}_i := (1, \ldots, 1, 0, 1, \ldots, 1) \in K^n$, $i \in \{1, \ldots, n\}$ die Vektoren mit 0 an der $i$-ten Stelle und 1 sonst. Berechnen Sie $\dim_K(\operatorname{Span}\{\bar{e}_i \mid i \in \{1, \ldots, n\}\})$.

\begin{proof}
	Wir wählen die Vektoren $\bar{e}_i$ als potenzielle Basis für $\operatorname{Span}\{\bar{e}_i \mid i \in \{1, \ldots, n\}\}$ und überprüfen deren lineare Unabhängigkeit.

	Angenommen, es existieren Skalare $\alpha_i \in K$ mit $\sum_{i=1}^{n} \alpha_i \bar{e}_i = 0$. Dies führt zu folgendem linearen Gleichungssystem:
	\begin{align}
		0 + \alpha_2 + \alpha_3 + \ldots + \alpha_n                & = 0             \\
		\alpha_1 + 0 + \alpha_3 + \ldots + \alpha_n                & = 0             \\
		\vdots                                                          \tag*{}      \\
		\alpha_1 + \alpha_2 + \alpha_3 + \ldots + 0 + \alpha_n     & = 0 \tag{n - 1} \\
		\alpha_1 + \alpha_2 + \alpha_3 + \ldots + \alpha_{n-1} + 0 & = 0 \tag{n}
	\end{align}

	Daraus ergibt sich durch Subtraktion der Gleichungen $(i)-(i+1)$:
	\begin{align*}
		-\alpha_1 + \alpha_2     & = 0 \implies \alpha_1 = \alpha_2     \\
		-\alpha_2 + \alpha_3     & = 0 \implies \alpha_2 = \alpha_3     \\
		\vdots                                                          \\
		-\alpha_{n-1} + \alpha_n & = 0 \implies \alpha_{n-1} = \alpha_n
	\end{align*}

	Durch sukzessives Einsetzen in die vorherige Gleichungskette erhalten wir $\alpha_1 = \alpha_2 = \ldots = \alpha_n = 0$.

	Dies zeigt, dass die Vektoren $\bar{e}_i$ linear unabhängig sind und somit eine Basis bilden. Da die Basis $n$ Elemente hat, gilt $\dim_K(\operatorname{Span}\{\bar{e}_i \mid i \in \{1, \ldots, n\}\}) = n$.
\end{proof}
\end{problem}

\begin{problem}[Unterraum von Polynomen]{6 Punkte}
Bezeichne $R\leq 3[t]$ den Vektorraum der Polynome über $\mathbb{R}$ mit Grad höchstens drei. Sei weiter $U := \{p(t) \in R\leq 3[t] \mid p(0) = p(1) = 0\}$.
\begin{enumerate}
	\item Zeigen Sie, dass $U$ ein Unterraum von $R\leq 3[t]$ ist.
	\item Bestimmen Sie eine Basis von $U$ und berechnen Sie $\dim_{\mathbb{R}}(U)$.
	\item Geben Sie Polynome an, welche die in ii) angegebene Basis von $U$ zu einer Basis von $R\leq 3[t]$ erweitern.
\end{enumerate}
\begin{proof}
	$ $

	\begin{enumerate}
		\item Um zu zeigen, dass $U$ ein Unterraum von $\mathbb{R}_{\leq 3}[t]$ ist, müssen wir zeigen, dass $U$ unter Vektoraddition und Skalarmultiplikation abgeschlossen ist.

		      \textbf{Vektoraddition}:

		      Seien $p(x), q(x) \in U$. Da $p(x), q(x)$ an den Stellen $x = 0, x = 1$ gleich 0 sind, folgt
		      $p(x) + q(x)$ ebenfalls an den Stellen $x = 0, x = 1$ gleich 0. Somit ist $U$ unter Vektoraddition geschlossen. \checkmark

		      \textbf{Skalarmultiplikation}:

		      Sei $p(x) \in U$ und $\alpha \in \mathbb{R}$. Da $\alpha \cdot 0 = 0$ ist, ist auch $\alpha p(x)$ an jeder Stelle, an der $p(x)$ gleich null ist, ebenfalls gleich null.
		      Somit ist $U$ unter Skalarmultiplikation geschlossen. \checkmark
		\item Betrachten wir einen Vektor $p(t)$ in $\mathbb{R}_{\leq 3}[t]$, der die Form $p(t) = \alpha_0 + \alpha_1t + \alpha_2t^2 + \alpha_3t^3$ hat.
		      Unter Berücksichtigung der Bedingungen des Unterraums $U$ ergibt sich die Struktur eines Vektors in $U$ als $(-\alpha_2 - \alpha_3)t + \alpha_2t^2 + \alpha_3t^3$.

		      Nun wählen wir zwei Vektoren aus $U$ als potenzielle Basis und überprüfen, ob sie linear unabhängig sind und ob $\operatorname{Span} B = U$ gilt.

		      \[
			      B := \{2t - t^2 - t^3, t^2 - t^3\}
		      \]

		      Wir setzen

		      \[
			      \lambda_1 \cdot (2t - t^2 - t^3) + \lambda_2 \cdot (t^2 - t^3) = 0
		      \]

		      \textbf{Setze $t = 2$}:

		      \begin{align*}
			      \lambda_1 \cdot (4 - 4 - 8) + \lambda_2 \cdot (4 - 8) & = 0            \\
			      -8 \lambda_1 - 4 \lambda_2                            & = 0            \\
			      \lambda_2                                             & = -2 \lambda_1
		      \end{align*}

		      \textbf{Setze $t = -1$}:

		      \begin{align*}
			      \lambda_1 \cdot (-2 - 1 + 1) + \lambda_2 \cdot (1 + 1) & = 0         \\
			      -2 \lambda_1 + 2 \lambda_2                             & = 0         \\
			      \lambda_1                                              & = \lambda_2
		      \end{align*}

		      Da $\lambda_1 = \lambda_2$ und $\lambda_2 = -2 \lambda_1$ folgt, dass $\lambda_1 = \lambda_2 = 0$.

		      Daher ist die Menge $B$ linear unabhängig.

		      Wählen wir nun einen generischen Vektor aus $U$ und sehen, ob er sich durch $B$ darstellen lässt.

		      \[
			      (-\alpha_2 - \alpha_3)t + \alpha_2t^2 + \alpha_3t^3 = \lambda_1 \cdot (2t - t^2 - t^3) + \lambda_2 \cdot (t^2 - t^3)
		      \]

		      \textbf{Setze $t = 2$}:
		      \begin{align*}
			      2(-\alpha_2 - \alpha_3) + 4\alpha_2 + 8\alpha_3 & = -8 \lambda_1 - 4 \lambda_2 \\
			      2\alpha_2 + 6\alpha_3                           & =                            \\
			      \alpha_2 + 3\alpha_3                            & = -4 \lambda_1 - 2 \lambda_2
		      \end{align*}

		      \textbf{Setze $t = -1$}:
		      \begin{align*}
			      (-1)(-\alpha_2 - \alpha_3) + \alpha_2 - \alpha_3 & = -2 \lambda_1 + 2 \lambda_2 \\
			      2\alpha_2                                        & =                            \\
			      \alpha_2                                         & = - \lambda_1 + \lambda_2
		      \end{align*}

		      Somit erhalten wir \[
			      \lambda_1 = - \frac{1}{2}\alpha_2 - \frac{1}{2}\alpha_3
		      \]
		      \[
			      \lambda_2 = \frac{1}{2}\alpha_2 - \frac{1}{2}\alpha_3
		      \]

		      Somit ist $\operatorname{Span} B = U$

		      Somit ist $\dim_{\mathbb{R}}(U) = 2$, da $B$ zwei Elemente enthält.
		\item Um die Basis $B$ von $U$ zu einer Basis von $\mathbb{R}_{\leq 3}[t]$ zu erweitern, wählen wir $1, t \in \mathbb{R}_{\leq 3}[t]$. Damit ist $B \cup \{1, t\}$ die erweiterte Basis.
	\end{enumerate}
\end{proof}
\end{problem}

\begin{problem}[Endliche Körper und Vektorräume]{8 Punkte}
\begin{enumerate}
	\item Sei $(L, +, \cdot)$ ein Körper und $K \subseteq L$ ein Unterkörper. Zeigen Sie, dass $(L, +, \cdot)$ ein $K$-Vektorraum ist.
	\item Betrachten Sie die Menge $\mathbb{Z}_4 := \{0, 1, 2, 3\}$ sowie $\operatorname{mod}_4 : \mathbb{Z} \to \mathbb{Z}_4$, $z \mapsto y$ mit $\{y\} = [z] \equiv 4 \cap \mathbb{Z}_4$, das heißt $\operatorname{mod}_4(z)$ wählt den (eindeutigen) Repräsentanten von $[z] \equiv 4$ aus der in $\mathbb{Z}_4$ ist. Seien $+_4 : \mathbb{Z}_4 \times \mathbb{Z}_4 \to \mathbb{Z}_4$ und $\cdot_4 : \mathbb{Z}_4 \times \mathbb{Z}_4 \to \mathbb{Z}_4$ definiert durch
	      \[ x +_4 y := \operatorname{mod}_4(x + y), \quad x \cdot_4 y := \operatorname{mod}_4(x \cdot y). \]
	      Zeigen Sie, dass $(\mathbb{Z}_4, +_4, \cdot_4)$ kein Körper ist.
	\item Sei $F_4 := \{0, 1, a, b\}$ und seien $+_F4 : F_4 \times F_4 \to F_4$ und $\cdot_F4 : F_4 \times F_4 \to F_4$ definiert durch:
	      \[ \begin{array}{c|cccc}
			      +_{F_4} & 0 & 1 & a & b \\
			      \hline
			      0       & 0 & 1 & a & b \\
			      1       & 1 & 0 & b & a \\
			      a       & a & b & 0 & 1 \\
			      b       & b & a & 1 & 0 \\
		      \end{array} \quad
		      \begin{array}{c|cccc}
			      \cdot_{F_4} & 0 & 1 & a & b \\
			      \hline
			      0           & 0 & 0 & 0 & 0 \\
			      1           & 0 & 1 & a & b \\
			      a           & 0 & a & b & 1 \\
			      b           & 0 & b & 1 & a \\
		      \end{array} \]
	      Sei weiter $F_2 := \{0, 1\} \subseteq F_4$. Sie können ohne Beweis annehmen, dass $(F_4, +_{F_4}, \cdot_{F_4})$ ein Körper ist und $F_2$ ein Unterkörper von $F_4$ ist. Geben Sie eine Basis von $F_4$ als Vektorraum über $F_2$ an und berechnen Sie $\dim_{F_2}(F_4)$.
	\item Berechnen Sie alle Nullstellen des Polynoms $X^2 + X + 1$ über $F_2$ und $F_4$.
\end{enumerate}
\begin{proof}
	$ $

	\begin{enumerate}
		\item Sei $(L, +, \cdot)$ ein Körper und $K \subseteq L$ ein Unterkörper. Wir wollen zeigen, dass $(L, +, \cdot)$ ein $K$-Vektorraum ist.

		      \begin{enumerate}
			      \item \textbf{Abgeschlossenheit unter der Addition:} Für alle $u, v \in L$ ist auch $u + v \in L$.

			            Dies folgt direkt aus der Definition der Addition im Körper $L$.

			      \item \textbf{Assoziativität der Addition:} Für alle $u, v, w \in L$ gilt $(u + v) + w = u + (v + w)$.

			            Dies folgt direkt aus der Assoziativität der Addition im Körper $L$.

			      \item \textbf{Existenz des neutralen Elements:} Es gibt ein neutrales Element $0 \in L$ bezüglich der Addition, so dass für alle $u \in L$ gilt $u + 0 = u$.

			            Dies folgt direkt aus der Existenz des neutralen Elements in $L$.

			      \item \textbf{Existenz des inversen Elements:} Für jedes $u \in L$ gibt es ein inverses Element $-u \in L$ bezüglich der Addition, so dass $u + (-u) = 0$.

			            Dies folgt direkt aus der Existenz des inversen Elements in $L$.

			      \item \textbf{Kommutativität der Addition:} Für alle $u, v \in L$ gilt $u + v = v + u$.

			            Dies folgt direkt aus der Kommutativität der Addition in $L$.

			      \item \textbf{Abgeschlossenheit unter der skalaren Multiplikation:} Für alle $a \in K$ und $u \in L$ ist auch $a \cdot u \in L$.

			            Dies folgt aus der Tatsache, dass $K$ ein Unterkörper von $L$ ist.

			      \item \textbf{Assoziativität der skalaren Multiplikation:} Für alle $a, b \in K$ und $u \in L$ gilt $(a \cdot b) \cdot u = a \cdot (b \cdot u)$.

			            Dies folgt aus der Assoziativität der Multiplikation in $K$.

			      \item \textbf{Distributivität des Skalars bezüglich der Vektoraddition:} Für alle $a \in K$ und $u, v \in L$ gilt $a \cdot (u + v) = a \cdot u + a \cdot v$.

			            Dies folgt aus der Distributivität der Multiplikation in $K$.

			      \item \textbf{Distributivität des Skalars bezüglich der Skalarmultiplikation:} Für alle $a, b \in K$ und $u \in L$ gilt $(a + b) \cdot u = a \cdot u + b \cdot u$.

			            Dies folgt ebenfalls aus der Distributivität der Multiplikation in $K$.

			      \item \textbf{Existenz des neutralen Elements:} Es gibt ein neutrales Element $1 \in K$ bezüglich der skalaren Multiplikation, so dass für alle $u \in L$ gilt $1 \cdot u = u$.

			            Dies folgt direkt aus der Definition des neutralen Elements in $K$.
		      \end{enumerate}

		      Da alle zehn Axiome erfüllt sind, ist $(L, +, \cdot)$ ein $K$-Vektorraum.

		\item Betrachten wir die Multiplikationstabelle für $\field{Z}_4$
		      \[
			      \begin{array}{c|cccc}
				      \cdot_{\field{Z}_4} & 0 & 1 & 2 & 3 \\
				      \hline
				      0                   & 0 & 0 & 0 & 0 \\
				      1                   & 0 & 1 & 2 & 3 \\
				      2                   & 0 & 2 & 0 & 2 \\
				      3                   & 0 & 3 & 2 & 1 \\
			      \end{array}
		      \]

		      Wir bemerken wir das es für $2 \in \field{Z}_4$ keinen Multiplikativen inverses $2^{-1}$ gibt mit welchem $2 \cdot 2^{-1} = 1$.

		      Somit ist $\field{Z}_4$ kein Körper. \checkmark
		\item Wählen wir $B := \set{a, b}$ als eine potenzielle Basis für $\field{F}_4$.

		      Zu zeigen ist das $B$ linear unabhängig über $\field{F}_2$ ist sowie das $\operatorname{Span} B = \field{F}_4$.

		      Da $\field{F}_2$ lediglich zwei Elemente besitzt, gibt es nur 4 möglich linear Kombinationen der Elemente aus $B$.

		      \textbf{Fall 1: $\lambda_1 = 0, \lambda_2 = 0$}
		      \[
			      0 \cdot a + 0 \cdot b = 0 + 0 = 0
		      \]
		      \textbf{Fall 2: $\lambda_1 = 1, \lambda_2 = 0$}
		      \[
			      1 \cdot a + 0 \cdot b = a + 0 = a \neq 0
		      \]
		      \textbf{Fall 3: $\lambda_1 = 0, \lambda_2 = 1$}
		      \[
			      0 \cdot a + 1 \cdot b = 0 + b = b \neq 0
		      \]
		      \textbf{Fall 4: $\lambda_1 = 1, \lambda_2 = 1$}
		      \[
			      1 \cdot a + 1 \cdot b = a + b = 1 \neq 0
		      \]

		      Somit folgt aus $\lambda_1 \cdot a + \lambda_2 \cdot b = 0$ das $\lambda_1 = \lambda_2 = 0$, was impliziert $B$ ist Lineare unabhängig. \checkmark

		      Um zu zeigen das $\operatorname{Span} B = \field{F}_4$, können wir zeigen das es für alle $v \in \field{F}_4$ $\lambda_1, \lambda_2 \in \field{F}_2$ mit $\lambda_1 \cdot a + \lambda_2 \cdot b = v$.

		      \textbf{Fall $v = 0 \Rightarrow \lambda_1 = 0, \lambda_2 = 0$}:
		      \[
			      0 \cdot a + 0 \cdot b = 0 + 0 = 0
		      \]
		      \textbf{Fall $v = 1 \Rightarrow \lambda_1 = 1, \lambda_2 = 1$}:
		      \[
			      1 \cdot a + 1 \cdot b = a + b = 1
		      \]
		      \textbf{Fall $v = a \Rightarrow \lambda_1 = 1, \lambda_2 = 0$}:
		      \[
			      1 \cdot a + 0 \cdot b = a + 0 = a
		      \]
		      \textbf{Fall $v = b \Rightarrow \lambda_1 = 0, \lambda_2 = 1$}:
		      \[
			      0 \cdot a + 1 \cdot b = 0 + b = b
		      \]

		      Somit haben wir gezeigt das $B$ linear unabhängig ist und das $\operatorname{Span} B = \field{F}_4$, was zeigt $B$ ist Basis.
		\item Da $\field{F}_2$ und $\field{F}_4$ jeweils nur wenige endliche Elemente haben lässt sich per hand überprüfen ob diese als Nullstellen für das Polynom $X^2 + X + 1$ infragekommen.

		      \textbf{$\field{F}_2$:}
		      \begin{itemize}
			      \item [$X = 0$:]
			            \[
				            0^2 + 0 + 1 = 0 \cdot 0 + 0 + 1 = 1 \neq 0
			            \]

			            \textit{keine Nullstelle}

			      \item [$X = 1$:]
			            \[
				            1^2 + 1 + 1 = 1 + 1 + 1 = 0 + 1 = 1 \neq 0
			            \]

			            \textit{keine Nullstelle}

		      \end{itemize}

		      Somit hat das Polynom $X^2 + X + 1$ keine Nullstellen über $\field{F}_2$.

		      \textbf{$\field{F}_4$:}

		      Für $X = 0$ und $X = 1$ wissen wir bereits das sie keine Nullstellen über $\field{F}_2$ sind und da $\field{F}_2$ unterkörper von $\field{F}_4$ sind diese auch keine Nullstellen in $\field{F}_4$.
		      \begin{itemize}
			      \item [$X = a$:]
			            \[
				            a^2 + a + 1 = a \cdot a + a + 1 = b + a + 1 = 1 + 1 = 0
			            \]

			            \textit{Nullstelle} \checkmark

			      \item [$X = b$:]
			            \[
				            b^2 + b + 1 = b \cdot b + b + 1 = a + b + 1 = 1 + 1 = 0
			            \]

			            \textit{Nullstelle} \checkmark

		      \end{itemize}

		      Somit hat das Polynom $X^2 + X + 1$ zwei Nullstellen über $\field{F}_4$ mit $x_0 \in \set{a,b}$.
	\end{enumerate}
\end{proof}
\end{problem}

\end{document}
