\documentclass{../problemset}

\usepackage{multicol}

\Lecture{Lineare Algebra und Analytische Geometrie I}
\Problemset{9}
\DoOn{17. Dezember 2023}
\author{Michael van Straten}

\begin{document}
\maketitle

\begin{problem}[Charakterisierungen direkter Summen]{5 Punkte}
\begin{enumerate}
	\item Sei $V$ ein Vektorraum, $r \in \mathbb{N}$ und $U_1, \ldots, U_r \subseteq V$ Untervektorräume von $V$. Zeigen Sie, dass folgende Aussagen äquivalent sind:
	      \begin{enumerate}
		      \item Für $u \in U_1 + \ldots + U_r$ existieren eindeutig bestimmte $u_i \in U_i$, $i \in \{1, \ldots, r\}$ mit $u = u_1 + \ldots + u_r$.
		      \item Für $u_1 \in U_1, \ldots, u_r \in U_r$ mit $u_1 + \ldots + u_r = 0$ gilt $u_1 = \ldots = u_r = 0$.
		      \item Für $i \in \{1, \ldots, r\}$ gilt $U_i \cap (U_1 + \ldots + U_{i-1} + U_{i+1} + \ldots + U_r) = \{0\}$.
	      \end{enumerate}
	\item Finden Sie Gegenbeispiele, die zeigen, dass die Bedingungen aus i) zu keiner der folgenden Aussagen äquivalent sind:
	      \begin{multicols}{2}
		      \begin{enumerate}[resume*]
			      \item $U_1 \cap \ldots \cap U_k = \{0\}$.
			      \item $U_i \cap U_j = \{0\}$, $i, j \in \{1, \ldots, k\}$, $i \neq j$.
		      \end{enumerate}
	      \end{multicols}
\end{enumerate}
\begin{proof}
	$ $

	\begin{enumerate}
		\item
		      \begin{description}
			      \item[\qouted{a) $\Longrightarrow$ b)}]

			            Da $0$ im Untervektorraum $U_1 + \ldots + U_r$ enthalten ist und die Nullvektorenaddition offensichtlich den Nullvektor ergibt,
			            folgt aus der Eindeutigkeit der Darstellung,
			            dass für beliebige Vektoren $u_1 \in U_1, \ldots, u_r \in U_r$ mit $u_1 + \ldots + u_r = 0$ die Gleichheit $u_1 = \ldots = u_r = 0$ gilt. \checkmark

			      \item[\qouted{$\neg$ c) $\Longrightarrow \neg$ b)}]


			            Angenommen, es existiert ein $u_i \in U_i$ mit
			            \[
				            u_i = u_1 + \ldots + u_{i-1} + u_{i+1} + \ldots u_r \neq 0.
			            \]
			            Dies würde implizieren, dass $0 = u_1 + \ldots + u_{i-1} - u_i + u_{i+1} + \ldots + v_r$ mit $u_i \neq 0$ ist.

			            Somit ergibt sich aus $\neg c$ und $\neg b$ die Gültigkeit von $b \Rightarrow c$.

			      \item[\qouted{c) $\Longrightarrow$ a)}]

			            Wählen wir ein $u \in U_1 + \ldots + U_r$ und prüfen, ob es eindeutig bestimmt ist:
			            \begin{align*}
				            u & = u_1 + \ldots + u_r                  \\
				            u & = \tilde{u}_1 + \ldots + \tilde{u}_r.
			            \end{align*}
			            Daraus folgt:
			            \begin{align*}
				            0                             & = u_1 - \tilde{u}_1 + \ldots + u_r - \tilde{u}_r  \\
				            \Rightarrow \tilde{u}_1 - u_1 & = u_2 - \tilde{u}_2 + \ldots + u_r - \tilde{u}_r.
			            \end{align*}
			            Da $U_i \cap (U_1 + \ldots + U_{i-1} + U_{i+1} \ldots + U_r) = \{0\}$, folgt $\tilde{u}_1 - u_1 = 0$.
			            Somit erhalten wir erneut:
			            \[
				            0 = u_2 - \tilde{u}_2 + \ldots + u_r - \tilde{u}_r.
			            \]
			            Diesen Schritt wiederholen wir $r-1$ mal.

			            Daraus folgt $u_i = \tilde{u}_i$, was wiederum bedeutet, dass $u$ eindeutig bestimmt ist. \checkmark
		      \end{description}
	\end{enumerate}
\end{proof}
\end{problem}

\begin{problem}[Gemeinsame Komplemente von Untervektorräumen]{8 Punkte}
Sei $V$ ein endlich erzeugter $K$-Vektorraum und seien $U_1$ und $U_2$ Unterräume von $V$ mit $\dim(U_1) = \dim(U_2)$. Zeigen Sie, dass $U_1$ und $U_2$ ein gemeinsames Komplement haben, d.h. es gibt einen Unterraum $W$ von $V$ mit $V = U_1 \oplus W = U_2 \oplus W$.
\end{problem}

\begin{problem}[Schnitte mit linearen Hyperebenen]{7 Punkte}
Sei $n \in \mathbb{N}$ und $V$ ein Vektorraum mit $\dim(V) = n$. Zeigen Sie:
\begin{enumerate}
	\item Sei $H \subseteq V$ ein Unterraum mit $\dim(H) = n - 1$ (ein solcher Unterraum heißt lineare Hyperebene von $V$) und $U \subseteq V$ ein weiterer Unterraum, so gilt $\dim(U \cap H) \geq \dim(U) - 1$.
	\item Seien $k \in \mathbb{N}$ und $H_1, \ldots, H_k \subseteq V$ Unterräume mit $\dim(H_1) = \ldots = \dim(H_k) = n - 1$, so gilt $\dim(H_1 \cap \ldots \cap H_k) \geq n - k$.
	\item Sei $k \in \mathbb{N}$, $U \subseteq V$ ein Unterraum mit $\dim(U) = n - k$, so existieren Unterräume $H_1, \ldots, H_k \subseteq V$ mit $\dim(H_1) = \ldots = \dim(H_k) = n - 1$ und $U = H_1 \cap \ldots \cap H_k$.
\end{enumerate}

\begin{proof}
	$ $
	\begin{enumerate}
		\item Aus der Vorlesung ist uns bekannt, dass $\dim(U+H) = \dim(H) + \dim(U) - \dim(U \cap H)$ gilt.
		      Dies lässt sich auch als \[
			      \dim(U \cap H) + \dim(U + H) - n = \dim(U) - 1
		      \] formulieren.

		      Da $\max(\dim(U + H)) = n$, wobei $\dim(V) = n$, ergibt sich $\max(\dim(U + H) - n) = 0$.
		      Daher folgt $\dim(U \cap H) \ge \dim(U \cap H) + \dim(U + H) - n$, und daraus ergibt sich $\dim(U \cap H) \geq \dim(U) - 1$.

		\item Angenommen, die Induktionsbehauptung gilt für $k-1$ Hyperebenen.

		      Sei $L = \bigcap_{i=1}^{k-1} H_i$. Dann folgt
		      \begin{align*}
			      n \ge \dim(L + H_k) & = \dim L + \dim H_k \annotated{Induktions Hypothese}{\ge} (n - (k-1)) + (n-1) - \dim(L \cap H_k) \\
			                          & \Rightarrow \dim(L \cap H_k) \ge n - k + 1 + n - 1 - n = n - k.
		      \end{align*}

	\end{enumerate}
\end{proof}
\end{problem}

\end{document}
