\documentclass{problemset}

\Lecture{Analysis I}
\Problemset{9}
\DoOn{9.1.2024}
\author{Michael van Straten}

\begin{document}
\maketitle

\setlist[enumerate, 1]{label=\alph*)}

\begin{problem}[Abzählbarkeit und Überabzählbarkeit]{10 Punkte}
\begin{enumerate}
    \item Wir betrachten $n$ abzählbare Mengen $A_1, A_2, \ldots, A_n$ und
          setzen
          \[ A := A_1 \times A_2 \times \ldots \times A_n := \set{(a_1, a_2, \ldots, a_n) \,|\, a_j \in A_j, j = 1, 2, \ldots, n}. \]
          Entscheiden Sie, ob $A$ abzählbar oder überabzählbar ist (mit
          Beweis).
    \item Es seien $B_k$, $k \in \nats$, abzählbare Mengen. Entscheiden Sie, ob
          \[ B := \bigcup_{k \in \mathbb{N}} B_k \]
          abzählbar oder überabzählbar ist (mit Beweis).
    \item Sei $M$ eine unendliche Menge. Zeigen Sie, dass eine abzählbar
          unendliche Menge $M_0 \subset M$ existiert, so dass $M \setminus M_0$
          zu $M$ gleichmächtig ist.
\end{enumerate}
\end{problem}

\begin{problem}[Komplexe Zahlen]{4 Punkte}
\begin{enumerate}
    \item Beweisen Sie, dass für zwei komplexe Zahlen $z$ und $w$ das folgende
          Gesetz gilt:
          \[ |z + w|^2 + |z - w|^2 = 2(|z|^2 + |w|^2) \]
          Was bedeutet diese Formel geometrisch?

          \begin{proof}
              $ $

              Seien $z$ und $w$ komplexe Zahlen mit $z = a + bi$ und $w = c +
              di$, wobei $a, b, c, d \in \mathbb{R}$. Dann gilt:

              \begin{align*}
                  |z + w|^2 + |z - w|^2 & = |(a + bi) + (c + di)|^2 + |(a + bi) - (c + di)|^2 \\
                                        & = |(a + c) + (b + d)i|^2 + |(a - c) + (b - d)i|^2   \\
                                        & = (a + c)^2 + (b + d)^2 + (a - c)^2 + (b - d)^2     \\
                                        & = 2(a^2 + b^2 + c^2 + d^2)                          \\
                                        & = 2(|a + bi|^2 + |c + di|^2)                        \\
                                        & = 2(|z|^2 + |w|^2).
              \end{align*}
              Dies zeigt $|z + w|^2 + |z - w|^2 = 2(|z|^2 + |w|^2)$.

              Geometrisch entspricht diese Formel einem Parallelogramm in der
              komplexen Ebene, dessen Ecken von den Punkten $z$ und $w$ auf
              einer Diagonalen gebildet werden.
          \end{proof}

    \item Unter welcher Bedingung liegt in der komplexen Ebene der Punkt $z = x
          + iy$ im Inneren eines Kreises mit dem Radius $R$ und dem Mittelpunkt
          $c = a + ib$?

          Der Punkt $z = x + iy$ liegt innerhalb des Kreises mit Mittelpunkt
          $c$ und Radius $R$, wenn der euklidische Abstand zwischen den Punkten
          $z$ und $c$ kleiner als $R$ ist, d.h., wenn $\sqrt{(x - a)^2 + (y -
          b)^2} < R$. Wenn $\sqrt{(x - a)^2 + (y - b)^2} = R$ ist, liegt der
          Punkt auf dem Rand des Kreises.

    \item Zeigen Sie: $z \in \mathbb{C} \Rightarrow \exists r \in
          \mathbb{R}^+_0$ und $\exists w \in \mathbb{C}$ mit $|w| = 1$ so dass
          $z = rw$.

          Für $z := a + ib$ mit $a,b \in \mathbb{R}$ ist $|z| = \sqrt{a^2 +
          b^2} \in \mathbb{R}$, daher ist auch $\frac{1}{\sqrt{a^2 + b^2}} \in
          \mathbb{R}$ und somit existiert $r = \frac{1}{\sqrt{a^2 + b^2}}$. Wir
          wählen $w$ als $w : = zr = \frac{a}{\sqrt{a^2 + b^2}} +
          \frac{b}{\sqrt{a^2 + b^2}}i$. Dann ergibt sich:

          \[
              |w| = \left|\frac{a}{\sqrt{a^2 + b^2}} + \frac{b}{\sqrt{a^2 + b^2}}i\right| = \sqrt{\left(\frac{a}{\sqrt{a^2 + b^2}}\right)^2 + \left(\frac{b}{\sqrt{a^2 + b^2}}\right)^2} = \sqrt{\frac{a^2 + b^2}{a^2 + b^2}} = 1
          \]

          Somit existieren für alle $z \in \mathbb{C}$ ein $w \in \mathbb{C}$
          und $r \in \mathbb{R}^+_0$ mit $|w| = 1$ und $z = rw$.

    \item Beweisen Sie, dass für zwei komplexe Zahlen $z$ und $w$ das folgende
          Gesetz gilt:
          \[ ||z| - |w|| \leq |z - w| \]

          \begin{proof}
              $ $

              Durch Anwendung der Dreiecksungleichung auf $|z| = |z+w-w|$ und
              $|w| = |w+z-z|$ erhalten wir:

              $|z| \leq |z+w| + |w| \Leftrightarrow |z| - |w| \leq |z+w|$

              Analog dazu:

              $|w| \leq |w+z| + |z| \Leftrightarrow |w| - |z| \leq |z+w|$

              Was zeigt $||z| - |w|| \leq |z - w|$.
          \end{proof}

\end{enumerate}
\end{problem}

\begin{problem}[Cauchy-Folgen in $\mathbb{Q}$]{6 Punkte}
Seien $(a_n)$ und $(b_n)$ Cauchy-Folgen in $\mathbb{Q}$. Zeigen Sie:
\begin{enumerate}
    \item $(a_n + b_n)$ ist eine Cauchy-Folge in $\mathbb{Q}$.
    \item $(a_n \cdot b_n)$ ist eine Cauchy-Folge in $\mathbb{Q}$.
    \item Die Folge $(a_n)$ ist beschränkt.
    \item Sei $\forall n \in \mathbb{N},\, a_n \neq 0$. Es gebe $c \in
          \mathbb{Q}^+$ und $N \in \mathbb{N}$ so dass $\forall n \geq N,\,
          |a_n| \geq c$. Dann ist auch $(a_n^{-1})$ eine Cauchy-Folge in
          $\mathbb{Q}$.
\end{enumerate}
\end{problem}

\begin{problem}[Nichtarchimedisch angeordneter Körper*]{8 Weihnachtspunkte}

In der Vorlesung wurde erwähnt, dass für einen Körper im Allgemeinen das
archimedische Axiom unabhängig von den Anordnungsaxiomen ist. Es gibt nämlich
angeordnete Körper, die nichtarchimedisch sind. In dieser Aufgabe sollen Sie
ein Beispiel finden und analysieren, indem Sie ggf. wieder eine kleine
Literaturrecherche machen und die Informationen, die Sie finden, sauber
aufschreiben und gegebenenfalls im Detail ausarbeiten.

\begin{enumerate}
    \item Zeigen Sie zunächst, dass die Menge der rationalen Funktionen über
          $\mathbb{R}$ mit geeigneten Verknüpfungen einen Körper bilden.
    \item Finden Sie heraus, welche Anordnung des Körpers aus a) nicht
          archimedisch ist. (Hinweis: Betrachten Sie für die Definition der
          Ordnungsrelation die relative Lage von zwei rationalen Funktionen 'im
          Unendlichen' - kann es unendlich viele Stellen geben, an denen zwei
          unterschiedliche rationale Funktionen gleich sind?)
    \item Beweisen Sie nun im Detail, dass Ihr Vorschlag aus b) eine Anordnung
          des Körpers der rationalen Funktionen liefert.
    \item Beweisen Sie abschließend, dass die Anordnung aus a), b)
          nichtarchimedisch ist.
\end{enumerate}
\end{problem}

\begin{problem}[Weihnachtsaufgaben*]{4+8 Weihnachtspunkte}
\begin{enumerate}
    \item Ferdi bekommt auch dieses Weihnachten wieder sehr viele Geschenke,
          nämlich abzählbar unendlich viele. Die Pakete, die alle würfelförmig
          sind, stellt Ferdi mit dem Größten, das einen Meter hoch ist,
          beginnend nach Größe geordnet in einer Reihe unter dem Tannenbaum
          auf. Er stellt dabei fest, dass jedes Paket jeweils ein Drittel so
          breit ist wie das vorherige. Wie weit müssen die Äste des Tannenbaums
          mindestens ragen, wenn alle Pakete unterm Baum Platz finden? Beim
          Auspacken stellt Ferdi fest, dass er beim nachfolgenden Paket immer
          nur jeweils die Hälfte der Zeit braucht. Wie lange hat Ferdi für das
          erste Paket gebraucht, wenn er, gierig wie er ist, schon nach 2
          Minuten alles ausgepackt hat?
    \item Heini bekommt zu Weihnachten von seinem Patenonkel, der unter Heinis
          Streichen viel leiden musste, einen Würfel von einem Kubikmeter Größe
          geschenkt. Heini braucht zum Auspacken eine Minute, und im
          Allgemeinen hängt die Zeit, die Heini zum Auspacken braucht,
          proportional von der Oberfläche des Päckchens ab. Als er das Paket
          geöffnet hat, ist in dem Karton wieder ein eingepackter Würfel und
          $\frac{7}{8}$ m³ Luft. Und so geht es weiter. Nach dem $n$-ten
          Auspacken findet Heini wieder ein würfelförmiges Päckchen und
          $\frac{3n^2+3n+1}{n^3\cdot(n+1)^3}$ m³ gähnende Leere. Heini
          versucht, die leeren Kartons aufeinander zu stapeln. Gelingt ihm das?
          Zudem machen die Eltern sich Sorgen, ob Heini denn rechtzeitig zum
          Abendspaziergang zum Onkel mit dem Auspacken fertig sein wird. Packt
          Heini noch an Neujahr aus? Und warum ist Heini nachher so enttäuscht,
          dass er nicht mehr mit zum Onkel will?
\end{enumerate}

\begin{proof}
    $ $

    \begin{enumerate}
        \item Fredi bekommt viele Geschenke

              1. Um herauszufinden, wie weit die Äste des Tannenbaums mindestens ragen müssen, verwenden wir die geometrische Reihe:

              \[
                  \sum_{n=0}^{\infty} {\left(\frac{1}{3}\right)}^n
              \]

              Diese ist eine geometrische Folge mit einem Verhältnis von \(x =
              \frac{1}{3}\), die für \(x < 1\) gegen \(\frac{1}{1 - x}\)
              konvergiert. Daher ergibt sich:

              \[
                  \sum_{n=0}^{\infty} {\left(\frac{1}{3}\right)}^n = \frac{1}{1 - \frac{1}{3}} = \frac{1}{\frac{2}{3}} = \frac{3}{2}
              \]

              Daher müssen die Äste des Tannenbaums mindestens 1,5 Meter lang
              sein.

              2. Um herauszufinden, wie lange Ferdi für das erste Paket gebraucht hat, verwenden wir die Tatsache, dass er bereits nach 2 Minuten alles ausgepackt hat und für jedes nachfolgende Paket nur die Hälfte der Zeit benötigt.
              Wir setzen $t$ als die Zeit für das erste Paket:

              \[
                  \sum_{n=0}^{\infty} t {\left(\frac{1}{2}\right)}^n = t \sum_{n=0}^{\infty} {\left(\frac{1}{2}\right)}^n = 2t = 2 \Rightarrow t = 1
              \]

              Ferdi hat also 1 Minute gebraucht, um das erste Paket
              auszupacken.
              \[
                  \sum_{n=0}^{\infty} {\left(\frac{1}{3}\right)}^n
              \]

        \item Heini's Patenonkel ist ein echter Ganster

              Da Heini nach dem $n$-ten Auspacken immer noch ein weiteres Paket
              in der Box findet, handelt es sich um eine unendliche Folge von
              Paketen.

              Betrachten wir das Volumen der ersten $n$ Geschenke, die Heini
              auspackt.

              Für $n = 0$ haben wir das Volumen bereits aus der
              Aufgabenstellung vorgegeben mit 1.

              Für $n = 1$, also die erste Box nach dem Auspacken, erhält Heini
              eine Box und $\frac{7}{8}$ Luft. Da die vorherige Box ein Volumen
              von 1 hatte, hat die jetzt ausgepackte Box ein Volumen von $1 -
              \frac{7}{8} = \frac{1}{8}$. Also erkennen wir, dass die Box $n$
              ein Volumen von

              \[
                  1 - \sum_{k=1}^n \frac{3k^2 + 3k + 1}{k^3{(k+1)}^3}
              \]

              hat. Via Partialsummenzerlegung, die wir bereits ausführlich in
              der Vorlesung behandelt haben, können wir das obige zu

              \[
                  \frac{1}{{(n+1)}^3}
              \]

              vereinfachen und somit das Volumen für Box $n$ erhalten.

              Um nun zu bestimmen, ob es Heini gelingt, die Kartons zu stapeln,
              berechnen wir die Seitenlänge des Kartons $n$. Beachte, dass die
              Seitenlänge eines Würfels die dritte Wurzel seines Volumens ist,
              also

              \[
                  \frac{1}{n+1}
              \]

              Summieren wir nun die Seitenlängen aller Würfel:

              \[
                  \sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{n+1} = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n}
              \]

              Wir bemerken, dass dies die harmonische Reihe ist, die jedoch
              bekannterweise konvergiert. Daher gelingt es Heini leider nicht,
              alle Geschenke zu stapeln.

              Um nun herauszufinden, ob er rechtzeitig mit dem Auspacken fertig
              wird, betrachten wir die Oberfläche eines Würfels:

              \[
                  6 \frac{1}{{(n+1)}^2}
              \]

              und summieren sie erneut:

              \[
                  \sum_{n=0}^{\infty} 6 \frac{1}{{(n+1)}^2} = 6 \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{{(n)}^2}
              \]

              Wie wir bereits aus der Vorlesung wissen, konvergiert
              $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{{(n)}^p}$ für $p \ge 2$. Und mit
              ein wenig Online-Recherche erhalten wir, dass

              \[
                  \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{{(n)}^2} = \frac{\pi^2}{6}
              \]

              Also hat Heini in $\pi^2$ Minuten alles ausgepackt, und ist
              hoffentlich vor dem Abendspaziergang und auf jeden Fall vor
              Neujahr fertig.

              Es ist zu bemerken, dass $a_n = \frac{1}{{(n+1)}^3}$ eine
              Nullfolge bildet, was erklären kann, warum Heini am Ende so
              enttäuscht ist.

    \end{enumerate}

\end{proof}
\end{problem}

\end{document}
